Boyut İndirgeme
* Öznitelik seçimi (Feature Selection)
* Temel bileşenler analizi (PCA)
* Lineer Diskriminant Analizi
* T-SNE

veride çok fazla değişkenin olması çoklu bağlantı problemi oluşturur, çoklu bağlantı problemi bağımsız değişkenler arasında yüksek korelasyon olması durumudur (?)
Öznitelik seçimi dışındaki tüm yöntemler değişkenleri sıkıştırarak korelasyonsuz hale getirip kullanır

### Bu yöntemler ne zaman kullanılamaz?
boyut indirgeme yöntemleri değişkenler birbirine dik (korelasyonsuz) bileşenler iş tanımında model performansında önemli değişkenler ve görselleştirmeler isteniyorsa boyut indirgeme kullanmak doğru değildir(?)

* LDA
denetimli öğrenme uygulanacağında kullanılır çünkü boyut indirgeme hedef değişkene göre yapılır bu yöntemde hedef değişken göz önüne alınarak yüksek korelasyon tespit edilen değişkenler sadeleştirilir ve bilgi kaybı olmadan boyut indirgenir böylelikle çoklu bağlantı problemi ve aşırı öğrenme engellenir burada hedef değişkenin kullanılmasının sebebi LDA nın sınıflar arası mesafeyi maksimize edecek şekilde boyut indirgeme yapmasıdır

bunun için Değişkenler arası varyans hesaplanır daha değişkenler içi varyans hesaplanır ve son olarak hedef değişkenini göz önüne alarak değişkenler arası varyans maksimum değişken içi varyans minimum olacak şekilde yeniden ölçekleme yapar
**NOT** bu işlemden önce veriler standartlaştırılmalıdır

* **PCA**: toplam varyansı değiştirmeden birbiriyle yüksek korelasyonlu değişkenleri farklı kombinasyonda birbirine dik ve ilişkisiz hale getirir, burada yapılan işlemde veri setinde bulunan değişkenler kaybolmaz sadece başka bir forma ölçeklendirilir ve veri kaybı olmaz 
**NOT** PCA aykırı gözlemlere ve standartlaştırılmamış değişkenlere karşı çok hassastır

* PCA çeşitleri
  * Sparse PCA: temel PCA yöntemi girdi değişkenlerinin çoğu sıfır olmayacak şekilde tasarlanmıştır, veri seti çok fazla sıfır içeriyorsa SparsePCA kullanmak mantıklıdır(?)
  * Randomize PCA: Temel PCA dan çok farklı değildir, büyük veri setlerinde maliyete sebep olacağı için kullanışlı olmayabilir
  * İncremental PCA: veri seti belleğe sığmayacak büyüklülte olduğunda kullanılır, veri gruplara ayrılarak işleme tabi tutulur
  * Kernel PCA: doğrusal veri setlerinde uygulanan bir yöntemdir eğer veri setimiz doğrusal değilse ve boyut indirgeme yapmamız gerekiyorsa Kernel PCA kullanabiliriz

## PCA ve LDA farkları
 * PCA denetimsiz bir algoritmadır ve veride varyansı maksimum yapan temel bileşenleri bulmaya çalışır.
* LDA denetimli algoritmadır ve sınıflar arasındaki farkı maksimize edecek şekilde bileşenler oluşturur. 
* PCA genellikle kümeleme problemlerinde, LDA ise sınıflandırma problemlerinde kullanılır.

* T-SNE
yüksek boyutlu verileri görselleştirmeyi ve boyut azaltmayı sağlayan yöntemdir bu yöntem veri setinin doğrusal olmadığı durumlarda kullanılan olasılıksal bir yöntemdir PCA varyansı en üst düzeye çıkarıp mesafeleri korumayı sağlar çünkü farklı olan şeylerin birbirlerine olan uzaklığı fazladır
ancak TSNE farklılıktan ziyade küçük ikili mesafeleri ve benzerlikleri koruyarak ilerler böylelikle değişkenler arası benzerlik ölçüsünü hesaplar ve bu ölçüleri optimize ederek bileşen oluşturur
**NOT** diğer yöntemlerde olduğu gibi veriler standartlaştırılmalıdır
**NOT** temeli olasılığa dayandığı için her zaman aynı sonucu vermez


Wed Dec 28 2022 14:56:26 GMT+0300 (GMT+03:00)
